Ogni europeo che legge ogni giorno le notizie che ci giungono dalla Cina, in cui si parla di partito nazionalista, di repubblica cinese, di insurrezioni bolsceviche, di proclamazione di un impero manciù, è costretto a domandarsi: che cosa vogliono, che cosa pensano, a che aspirano i trecento o quattrocento milioni di uomini che oggi vivono in Cina?

Uno studioso europeo, anche se da qualche decennio studia la Cina, non può dare risposte precise a queste domande. Ma, se ha studiato, con pazienza, con simpatia, se si è persuaso che i Cinesi sono uomini come noi, che hanno le stesse nostre attitudini ad amare ed odiare, a ricordare e a dimenticare, può riuscire a dare un’idea delle aspirazioni, delle credenze e delle opinioni dei Cinesi d’oggi.

I meravigliosi progressi della scienza e della tecnica li avvicinano a noi, ogni giorno più. Essi cercano oggi di capire ciò che noi siamo. Essi saranno domani ciò che noi avremo voluto, amici degli amici, diffidenti o nemici di chi non li capisce o li fraintende.

Sono uomini come noi, che come noi vivono del loro passato e dal passato traggono esempi, modelli ed eccitamenti.

Gli ideali della Cina moderna stanno racchiusi e descritti nella loro letteratura, nella loro storia, proprio come i nostri nella nostra storia.

Io mi propongo di darne ora un’idea sommaria, con la speranza di invogliare qualcuno dei miei uditori a completarla e precisarla.

Mi si permetta qui un breve chiarimento.

Nel corso di lingua e letteratura cinese, che forma parte integrante dell’insegnamento di storia e geografia dell’Asia orientale (è impossibile studiare la storia di un popolo senza conoscerne la lingua e la letteratura) da oltre un ventennio nell’Università di Roma, ho cercato e cerco di capire e di far conoscere la Cina d’oggi.

Da un paio d’anni soltanto un illustre collega, che fu già mio allievo, Giuseppe Tucci, insegna ora religioni e filosofia dell’Asia Centrale e dell’Estremo Oriente nella nostra Università di Roma. Nel 1890 l’Italia aveva invece quattro insegnanti di cinese: due a Firenze (Carlo Puini il quale insegnava storia e geografia dell’Asia Orientale, e Antelmo Severini il quale insegnava lingua e letteratura Cinese e Giapponese), a Roma il professor Carlo Valenziani insegnava specialmente letteratura giapponese, e a Napoli Ludovico Nocentini, che fu poi chiamato a Roma, insegnava pure cinese e giapponese.

Oggi in Europa, in ognuna delle grandi nazioni, Francia, Inghilterra, Germania, sono state istituite almeno una ventina di cattedre, e le nazioni minori, Olanda, Svezia, Belgio, hanno fondato nelle loro università numerose cattedre ed istituti specialmente dedicati a questi studi. Grandiosi musei e ricche biblioteche rendono facili questi studi; numerose borse di studio per cinesi ed europei, missioni scientifiche ed istituzioni scientifiche europee nei maggiori centri culturali della Cina, collaborano a quest’opera.

Negli Stati Uniti è stata costituita una associazione degli insegnanti di cinese e giapponese nelle Università americane, la quale conta circa un centinaio di membri.

Ma questo non basta. Credo che l’opera dell’Istituto per il Medio ed Estremo Oriente potrà rendere più efficaci questi insegnamenti, completandoli e rafforzandoli.

Questa sera parlerò anzitutto, in modo un po’ frammentario, di alcuni aspetti della Cina del passato, che è necessario conoscere per capire la Cina d’oggi.

Dirà alcuno: ma i nazionalisti moderni cinesi stanno rinnovando per intero le vecchie istituzioni imperiali decrepite e corrotte; i bolscevichi cinesi, seguendo i modelli europei, rinnegano ogni vestigio del passato, credenze religiose, istituzioni politiche e sociali. Se così fosse, soltanto la cronaca quotidiana potrebbe informare su ciò che sta accadendo di giorno in giorno; i libri non servirebbero. Come ha detto in un momento di pessimismo un celebre scrittore cinese, i libri non sono che un rifiuto del passato, che si può bruciare e dimenticare; aride ossa e carne corrotta di cadaveri inutili. Ma lo studioso risponde che non è così. La storia politica della Cina, nel secolo XIX e al principio del secolo XX, si è svolta in modo intelligibile, poichè anche in Cina pochi grandi uomini di Stato, pochi pensatori, hanno preparato, in lunghi anni di lavoro silenzioso, le vie ed i concetti che spingono gli uomini ad agire.

Per capire l’opera di alcuni grandi ministri come Tseng Kuo-fan (1811-1872), Li Hung-chang (1822-1901), Chang Chih-tung (1835-1909), Yuan Shi-kai (m. nel 1916), Kang You-wei (1858-1927), Liang Chi-chao (1873-1929), occorre farsi prima un’idea dello svolgimento del pensiero della Cina del passato.

LA CINA DEL PASSATO.

Abbandoniamo risolutamente le favole e le leggende intorno alle origini antichissime della civiltà cinese: sono interessanti per il sinologo, per lo studioso di storia delle religioni. Ma per capire la Cina moderna conviene cominciare a studiarne la storia vera, che è una storia relativamente recente. Il popolo cinese è un popolo abbastanza giovane quando si confronti con i popoli europei. La sua storia sicura comincia con la Cina feudale, che si sviluppa e si espande nel bacino inferiore del Fiume Giallo soltanto nel primo millennio avanti Cristo. Confucio, uno dei più grandi uomini della Cina, verso la metà di questo millennio, ingentilisce i costumi rudi e barbari degli antichi Cinesi, ed offre loro una dottrina morale e sociale semplice e chiara. Dopo di lui cominciano, e durano alcuni secoli, le prime lotte di idee. Sono stati chiamati sofisti, e somigliano difatti un po’ ai sofisti greci, vari pensatori della Cina antica, i quali predicarono le più opposte teorie. Ora, con Mo-ti, 1’eguaglianza tra gli uomini e l’amore universale; ora, con Yang Chu, l’egoismo assoluto ed un ideale quasi anarchico; ora, con Lao-tze e Chuang-tze, una dottrina, in fondo pessimistica, dell’inazione, del non fare, del lasciar fare, del non contraddire alle leggi naturali. Infine, con la scuola dei legisti, la necessità della sovranità assoluta dello Stato e della sottomissione completa degli individui alle leggi dello Stato.

Sono questi ultimi i teorici che giustificano, che rendono possibile, la grande unificazione della Cina in uno Stato unito, forte, accentrato, sotto la guida di un imperatore.

L’impero cinese, creato con la violenza, non priva di genio, dal primo imperatore della dinastia Ts’in nel 255 avanti Cristo, ha dato alla civiltà cinese quell’impronta profondamente unitaria che si è mantenuta fino ai nostri giorni, ed è ancor oggi viva e forte, non tanto nelle istituzioni politiche attuali, quanto nella letteratura, e nel modo di pensare e di sentire del cinese colto.

I pensatori della Cina antica di cui abbiamo finora parlato, erano però tutti piuttosto degli uomini di Stato che dei filosofi astratti. La vecchia Cina non si era posta dinnanzi problemi metafisici, ma soltanto problemi morali, politici e sociali.

La morale di Confucio, e dei confuciani, è una morale essenzialmente aristocratica; cerca di guidare e dirigere soltanto le persone più colte, coloro che guidano il popolo. Non si può fare che il popolo capisca, ma soltanto che esso obbedisca. Il dovere di chi governa, e la ragion d’essere di ogni governo, è essenzialmente la protezione della vita e l’aumento di benessere del popolo. Bisogna prima di tutto nutrirlo, poi educarlo e difenderlo.

Dal principio dell’Era volgare in poi, il buddismo entra in Cina, si diffonde in tutte le classi, e dà ai Cinesi una vita spirituale più ampia, più profonda e più completa. Le dottrine buddiste non si rivolgono ai governanti, ma ai singoli individui; non soltanto alle persone colte e di grande ingegno, ma anche agli umili, ai poveri, ai malati, agli incolti. A tutti, il buddismo offre, per la prima volta nella storia della Cina, una parola di conforto e di speranza. Sebbene l’ideale buddista sia in fin dei conti profondamente malinconico, poichè esso conduce al desiderio dell’annichilimento, come ben sanno anche i suoi più umili credenti, di tutte le varietà di scuole e di sette, dal Piccolo Veicolo o Hinayana al Lamaismo del Tibet, e della Mongolia, e anche di una certa parte della Cina settentrionale, tuttavia questa dottrina pessimistica appaga lo spirito del credente, che vede in essa la liberazione dagli infiniti dolori che affliggono gli esseri viventi.

Nei primi secoli dell’Era volgare il buddismo penetra nell’anima degli scrittori cinesi; e non solo la prosa e la poesia esprimono aspirazioni più profonde, meditazioni più intense sullo scopo della vita e dell’attività degli uomini, ma l’arte, la pittura, la scultura, giunte dal lontano Occidente in Cina insieme col buddismo, offrono alla mente dei Cinesi nuove emozioni e nuove contemplazioni.

Nella vecchia Cina feudale, e soprattutto nella Cina imperiale, si era venuta formando intanto una concezione chiara e precisa del valore della civiltà cinese e della sua continua espansione, volta ad assorbire e ad assimilare le popolazioni semibarbare che la circondavano da ogni parte. La scuola confuciana tracciò le prime linee sommarie della descrizione della vita civile, la quale si appoggia sulle tradizioni della famiglia, sulla conservazione dei riti e della storia, e soprattutto sul rispetto delle opere compiute e degli insegnamenti lasciati dai grandi uomini del passato. Spetta al grande storico Sse-ma Tsien il grande merito di aver espresso in un’opera monumentale (tradotta per circa metà in francese dal prof. E. Chavannes) in uno stile veramente mirabile, gli avvenimenti storici che hanno condotto alla formazione dell’impero. In questa storia non è soltanto narrata la successione dei sovrani e delle loro gesta, ma è scritta, in monografie incisive, la storia delle istituzioni civili, delle arti e delle scienze, che stanno alla base della civiltà, l’astronomia, i riti religiosi, l’economia politica, ecc.; ed accanto a questi quadri, è scritta, per la prima volta, come parte integrante della storia, la vita delle famiglie nobili, delle case principesche, e accanto a queste, le biografie degli uomini celebri, prima di tutti Confucio, e poi di tutti quelli che in qualche modo hanno avuto una parte nello sviluppo della vita del popolo. Sono così offerti alle generazioni successive dei modelli da imitare, sono descritte delle azioni eroiche, che giungono al sacrificio della vita, per obbedire ad una legge morale. Questa antica storia cinese e quelle successive che descrivono lo svolgimento delle successive dinastie sino ai giorni nostri, racchiudono idee equivalenti a quelle che noi chiamiamo amor di patria, obbedienza alle leggi morali fino al completo sacrificio.

La configurazione geografica della Cina, non completamente, ma in generale isolata dal lontano mondo civile dell’Occidente, spiega come, soltanto durante brevi periodi, abbia potuto manifestarsi l’eroismo del soldato che difende la propria patria contro un esercito nemico. Soprattutto nel III secolo dopo Cristo, in cui la Cina è divisa in tre regni, combattenti per la supremazia, o più tardi, nelle lotte contro le invasioni mongole e manciù, la storia cinese offre figure rilevanti di guerrieri e glorie militari. Questi brevi periodi sono stati però sufficienti per riempire la letteratura popolare, i romanzi, le novelle ed i drammi storici, di personaggi eroici di figure di soldati valorosi.

Non mancano però in tutta la lunga storia della Cina uomini di Stato previdenti e pazienti, migliaia di eroi oscuri, nelle lunghe, lente e continue azioni militari ai confini della Cina, volte a difendere la vita tranquilla degli agricoltori ed a permettere la loro espansione e il loro moltiplicarsi in tutte le zone più fertili, nelle pianure del Nord e nelle vallate dei fiumi dell’Ovest e del Sud. Anche nei momenti di maggior disordine interno, la difesa dei confini, la spinta continua in tutti i sensi verso l’esterno, con pazienza infinita, con uno studio continuo dei popoli che circondano la Cina, destano l’ammirazione dello studioso europeo, il quale è tratto, non di rado, a paragonare l’azione prudente ed incessante d’espansione coloniale cinese a quella dell’impero romano. Sono commoventi i frammenti di lettere conservati tra le rovine delle più lontane stazioni militari cinesi, conservateci nelle sabbie asciutte del Deserto di Gobi ed ora poste in luce ed illustrate dagli archeologi europei (Stein, Chavannes, ecc.) Una delle più semplici ed efficaci espressioni dei sentimenti e delle sofferenze subite dai Cinesi nelle lotte contro gli Unni, ci è offerta da una celebre poesia (di cui si può leggere il testo nella prefazione alla prima edizione del grande dizionario cinese di H. A. Giles) di una principessa cinese data in sposa ad un principe unno e poi tornata in patria dopo molti anni di esilio, e restituita suo malgrado alla famiglia, dopo esser stata costretta ad abbandonare nel lontano Occidente i due piccoli Unni, suoi figli.

Non mancano, in queste antiche figure, le donne eroiche tra cui ad esempio una figlia che per molti anni, vestita da uomo, combatte ai confini lontani della Cina, sostituendo il padre malato e destando l’ammirazione dei soldati.

Altre nobili figure ci offre la Cina del passato in altri campi, con altre aspirazioni. Alludo ai pellegrini buddisti, i quali a centinaia si recavano in India, vivevano colà lunghi anni, nei conventi, imparando il sanscrito, e poi tornavano in patria, affrontando pericoli di viaggi attraverso i deserti ed i monti del Himalaya, ovvero i viaggi per mare più pericolosi ancora, girando attorno alle coste dell’India, dell’Indocina e della Cina. Le narrazioni, talvolta ingenue, come quella del pellegrino Fa-hsien del 400 d. C., o quella più completa ed ampia di Hsuan Tsang, della fine del VII secolo, più volte tradotta in francese e in inglese, sono documenti preziosi per la storia e la geografia dell’Asia, ma più ancora per la nobiltà dei sentimenti, l’ardore di sapere e lo spirito di sacrificio dei loro autori.

Sono questi i modelli che i monaci buddisti di oggi hanno presenti. Si capisce così come nel secolo XX, tra i frati buddisti dei numerosi conventi della Cina, si possano annoverare alcuni studiosi, i quali, venuti in Europa per conoscere la civiltà occidentale, hanno finito invece per apprezzare l’opera precisa e paziente degli orientalisti europei ed hanno cercato di rinnovare e completare gli sforzi dei primi religiosi buddisti i quali erano andati in Occidente per approfondire le ragioni della loro fede.

LA GROTTA DEL CERVO BIANCO

Un eremita taoista, press’a poco contemporaneo di Carlo Magno, viveva in Cina in una grotta poco lontana da Kiu-kiang, non lungi dalle grandi fabbriche di porcellana dove ventimila operai provvedono da molti secoli ai bisogni della Cina intera. Nelle colline a Sud di questa città, vicino alla città di Nan-kang, nel Kiang-si, in questa grotta, il monaco, accompagnato da un cervo bianco addomesticato, insegnava a numerosi discepoli.

Tre secoli dopo, in questa grotta, in mezzo ad un giardino di cui essa formava, e forma tuttora, un punto di singolare bellezza, sorgeva un’accademia, un collegio ricco già di un migliaio di volumi stampati, donati dagli imperatori della dinastia Sung.

Nel 1181, in questa grotta del Cervo Bianco (Pai-lu t’ung) due filosofi cinesi facevano una lunga discussione filosofica, dopo la quale si separavano, conservando ognuno le sue idee.

Uno di essi Chu Hsi (1130-1200), confuciano ardente, aveva dapprima cercato nelle dottrine della sua scuola l’appagamento del suo spirito. Dopo aver in un breve periodo della sua giovinezza sentito l’attrazione del buddismo, finiva col respingerlo, non senza però riceverne una traccia durevole; e si irrigidiva in una dura, aspra e intransigente contemplazione dei classici. Compilò un compendio di storia della Cina, che si studia ancor oggi; si occupò di biografia e di epigrafia. Scrisse trattati di cosmologia, di morale. I suoi discepoli raccolsero in un centinaio di volumi non solo le sue opere scritte, ma riferirono con diligenza l’insegnamento orale del maestro.

Per sette secoli l’insegnamento di Chu Hsi regnò nelle scuole, non solo della Cina, ma anche in quelle del Giappone; sono i suoi commenti che hanno servito di base alle versioni dei classici cinesi del secolo XIX, dovute all’inglese Legge, all’italiano Zottoli ed al francese Couvreur. Soltanto nel 1906, con l’abolizione degli esami di Stato, le dottrine di Chu Hsi uscivano dalle scuole cinesi. Erano uscite nel 1868 da quelle del Giappone, dopo la grande restaurazione imperiale che aveva avvicinato il Giappone all’Europa.

L’altro interlocutore in quella grotta, Lu Hsiang-shan (1140-1192), scrittore forse meno brillante, ma pensatore più acuto e profondo, era riuscito vinto, nell’opinione dei contemporanei in quella discussione, alla quale probabilmente assistevano soltanto pochi scolari. Di essa abbiamo fedeli e precisi resoconti negli epistolari e negli scritti di questi due filosofi.

Lu Hsiang-shan sosteneva che l’educazione, che la scienza non è qualche cosa che ci è trasmesso dall’esterno. Sosteneva che la formazione del pensiero è un’opera individuale; che la riflessione, la meditazione interna, è la sola via del sapere; che è inefficace, quando questa manchi, ogni insegnamento ulteriore. Questa tesi che io ora semplifico un po’, per renderla intelligibile con parole nostre, non è molto lontana, se non nel rigore delle affermazioni, almeno nell’efficacia che essa ebbe nella storia della Cina, dall’idealismo europeo del secolo XIX. Ne vedremo presto lo svolgimento.

Un secolo dopo entrano in Cina i Mongoli, con Kubilai, l’imperatore cavalleresco, amico e protettore di Marco Polo. Con Kubilai entra in Cina dal Tibet e dalla Mongolia il lamaismo. Un lama tibetano, Phagspa, per incarico dell’imperatore inventa una scrittura fonetica per il cinese, derivata dall’alfabeto sanscrito. Dura poco, come durano poco i tentativi moderni di missionari cattolici e protestanti e quelli più recenti dei rivoluzionari cinesi, di sostituire una scrittura alfabetica alla scrittura ideografica.

Nel 1283 un letterato cinese Wen T’ien-hsiang moriva in carcere, condannato a morte, per non aver voluto giurare fedeltà all’imperatore mongolo, dopo essere stato ministro dell’ultimo imperatore della sconfitta dinastia Sung. Egli aveva detto: «

Sono stato ministro di un re. Non posso servire due padroni; desidero soltanto di morire

». La sua morte tragica per obbedire al concetto di quella virtù che i Cinesi chiamano chung, lealtà, che è la parola astratta da essi più comunemente adoperata ove noi adoperiamo invece quella di amor patrio, destò l’ammirazione dei suoi stessi giudici. Marco Polo fu testimonio (non giudice, come qualcuno a torto, e forse con una punta di malignità, volle dire) di quella scena, che è impressa, attraverso i testi scolastici, nell’anima di tutti i bambini cinesi di oggi. Wen T’ien-hsiang scrisse in carcere alcune pagine nobili ed elevate, riprodotte in tutte le antologie. Scrittore elegante ed appassionato, aveva combattuto per molti anni come generale contro i Mongoli. Ma essi, cavalieri abili e guerrieri coraggiosi, erano immensamente superiori alle truppe cinesi, composte di agricoltori pacifici, non addestrati all’arte della guerra.

Durante la dinastia mongola, i romanzi storici, i drammi e le novelle, diffuse nel popolo dalla stampa, alimentavano e preparavano la riscossa dal giogo straniero.

Nel 1368 un frate buddista, gettata la tonaca, si mette a capo di una banda di insorti e diventa uno dei più grandi imperatori della Cina, il fondatore di una nuova dinastia, quella dei Ming, che doveva durare fino al 1644, fino alla nuova invasione manciù.

Durante questa dinastia si compilavano in Cina monumentali enciclopedie, si riproducevano e si commentavano i classici.

Nel 1515, presso a poco, quando Raffaele Perestrello, un parente della moglie di Colombo, di origine italiana, ma a servizio dei portoghesi, sbarcava in Cina, giungendovi dall’Europa per mare, in quella stessa grotta del Cervo Bianco di cui abbiamo poco fa parlato, un altro filosofo cinese allora quasi inosservato, ma oggi celebre in Cina ed in Giappone, Wang Yang-ming (1472-1528) spiegava ai discepoli la dottrina di Lu Hsiang-shan. Uomo di idee larghe ed aperte, considerava il buddismo ed il taoismo come manifestazioni religiose non incompatibili con la filosofia confuciana; l’uomo civile, egli diceva, è come il padrone di casa di un padiglione con tre stanze: il padrone invita nella camera di sinistra il Budda, riceve in quella di destra Lao-tze ed egli, confuciano, sta nella camera di mezzo. Le sue opinioni tolleranti ed aperte, in opposizione con l’intolleranza della dottrina delle scuole, permise alcuni decenni dopo, a Matteo Ricci, di trovare studiosi cinesi che accolsero, con simpatia dapprima, e poi abbracciarono, la religione cristiana da lui predicata. I libri di Wang Yang-ming rimasero però fuori dell’insegnamento ufficiale; si diffusero invece lentamente tra gli studiosi e gli eruditi indipendenti della Cina e del Giappone nei secoli successivi.

Durante la dominazione manciù (1644-1911), l’insegnamento ufficiale della Cina andò sempre più decadendo. Gli esami di Stato, allorchè furono per la prima volta istituiti, verso la fine della dinastia Sung, intorno al mille, abbracciavano non soltanto le dottrine confuciane, ma altresì la storia e la geografia, poichè i Cinesi, salvo qualche rara eccezione, non diedero mai importanza allo studio delle altre scienze. Ma nel secolo XVIII e XIX gli esami divennero soltanto gare di vuote e sottili esercitazioni retoriche. Se ne può avere un’idea leggendo come essi si svolgevano, nella seconda metà del secolo XIX, nel V volume del Cursus Literaturae Sinicae di Angelo Zottoli.

ORIGINI DEL RINNOVAMENTO DEL PENSIERO CINESE.

Sotto i Manciù le più importanti cariche dello Stato erano affidate ai manciù o ai loro amici. Molti letterati e dotti, rimasti senza impiego, dedicarono l’intera loro vita allo studio dei classici. Una erudizione sempre più profonda si staccava dalla dottrina ufficiale e demoliva a poco a poco la dottrina confuciana di Chu Hsi. Poderose opere di commento ai classici, che anche i sinologi europei adoperano e ammirano, dimostravano la necessità di considerare gli antichi scrittori nel loro tempo. Nel 1829, una grande raccolta di commenti ai classici veniva pubblicata in centinaia di volumi di critica, talvolta veramente precisa ed acuta. Un supplemento ancora più voluminoso, e forse più importante, di questa opera, è stato compiuto nel 1888.

Questo movimento intellettuale, per quanto allora inosservato in Cina, estendeva la sua influenza anche in Giappone e preparava le nuove generazioni di studiosi della Cina moderna.

A Canton, nel 1888-89, K’ang You-wei, un giovane scrittore cantonese, aprì una scuola che portava il titolo la capanna nella foresta (bisogna pensare che ciò era facile perchè lo Stato aveva soltanto un corpo di esaminatori, e l’insegnamento era libero). Il titolo non è strano in Cina, poichè gli insegnanti accoglievano gli studenti generalmente in padiglioni e sale di studio in mezzo a giardini ad essi riservati, nella periferia delle città. In questa scuola egli insegnava la psicologia di Lu Hsiangshan e di Wang Yang-ming; insegnava insieme la storia delle scienze europee, e di tanto in tanto parlava di buddismo. A Canton comincia a sorgere allora una nuova letteratura. Nel 1895 sono già tremila i letterati, i quali, con K’ang You-wei alla loro testa, chiedono riforme all’imperatore. Nell’agosto 1895 è fondata una società per l’istruzione obbligatoria, di cui oltre K’ang You-wei, fa parte Yuan Shih-kai, che divenne poi primo ministro, poi ancora presidente della repubblica, e che si uccise infine nel 1916, dopo un tentativo, durato poche settimane, di ristabilire l’impero in Cina. Segretario di questa società era Liang Ch’i-ch’ao, un giovane cantonese nato il 23 febbraio 1873.

Figlio di agricoltori, sotto la guida del nonno, modesto letterato, studiava con serietà storici e poeti. Giovanissimo sapeva a memoria gran parte delle memorie storiche di Sse-ma Tsien. Nel 1898 K’ang You-wei, durante cento giorni, riuscì ad iniziare una serie di riforme un po’ tumultuarie, ma nobili e generose, che avrebbero potuto già fin da allora trasformare rapidamente la Cina. Il 29 settembre di quell’anno 1898, una violenta reazione dei manciù e dei conservatori cinesi più reazionari, distrusse questo movimento; i principali riformatori furono decapitati. Riuscirono a fuggire però K’ang You-wei e Liang Ch’i-ch’ao. Essi si rifugiarono in Giappone e viaggiarono a lungo, specialmente nelle città abitate dai Cinesi, residenti all’estero, nella Malesia, nell’Indocina, in America, ecc. Centinaia di volumi e di riviste furono allora pubblicate da questi scrittori eleganti e vigorosi. Essi cercarono di prendere contatto con le dottrine religiose e politiche dell’Europa.

Questo movimento, che è stato chiamato «neo-confuciano», fu colpito soprattutto dalle dottrine positiviste dei razionalisti europei, dagli scritti di Spencer e di Darwin, che si diffusero in Cina per opera degli studenti che avevano studiato in America e in Europa, specialmente nelle università.

Liang Chi-ch’ao moriva nel 1929, lasciando numerose opere, in molte decine di volumi, ristampati in varie edizioni. Le sue dottrine moderate sembrarono, per qualche tempo abbandonate, di fronte al rapido progresso delle dottrine nazionaliste di Sun Yat-sen; ma in questi ultimi anni sembra che l’opera sua e quella del maestro K’ang You-wei ritorni ad essere più apprezzata e capita.

Nella Cina moderna sono entrate, soprattutto nel secolo XX, le idee europee, in modo un po’ disordinato e tumultuario. Sono tradotti in cinese i principali scrittori politici, specialmente inglesi e americani.

Accanto a questo movimento spontaneo, l’opera dei missionari protestanti e cattolici accresce e sviluppa in vario modo i contatti tra la Cina e l’Europa. Noterò ad esempio che si è ripubblicata l’anno scorso, riveduta e corretta, una nuova edizione della traduzione cinese, dovuta ad un gesuita siciliano, Luigi Buglio, della Somma Teologica di San Tommaso. I Cinesi d’oggi apprendono così un po’ in disordine ciò che pensa l’Europa, e cercano faticosamente di orientarsi.

Non soltanto libri scientifici, di storia e di filosofia, sono tradotti in cinese, ma anche, pure in fretta, a migliaia, novelle e romanzi: Dickens, Walter Scott, Tolstoi, Zola, Maupassant, ecc. Essi offrono ai cinesi un’immagine, naturalmente non chiara, dell’anima europea.

Questo sentimento di confusione e di fretta è rilevato negli studi, che agli scrittori cinesi moderni hanno dedicato importanti riviste scientifiche, come ad esempio il Bulletin de l’École Française de l’Extrème Orient. Non si rende però sempre sufficiente giustizia al valore degli sforzi intellettuali dei cinesi d’oggi.

Il poderoso volume del P. Pasquale d’Elia sul Triplice Demismo di Sun Yat-sen, che ha già avuto diverse edizioni francesi ed inglesi (l’ultima del 1931) illustra e critica la dottrina del grande uomo di Stato cinese che dal 1911 al 1924, anno della sua morte, è riuscito ad imprimere alla rivoluzione cinese una forma originale che lascerà certamente in Cina una traccia profonda. Il punto di partenza delle dottrine di Sun Yat-sen, che ebbe una formazione culturale prevalentemente americana, è una formula tolta dalla famosa Orazione di Gettysburg, in cui è formulato il triplice ideale della democrazia. Tutto deve farsi «per il popolo, col popolo, per mezzo del popolo». È una formula che rammenta quella di libertà, eguaglianza, fratellanza, della rivoluzione francese. In cinese è stata tradotta con la breve formula san min cliu-i, che il P. D’Elia ha tradotto triplice demismo. Partendo da questa formula vaga pare che Sun Wen si venisse accostando sempre più alle dottrine socialiste, fino ad avvicinarsi al bolscevismo. Ma questo avvicinamento appare oggi assai più superficiale di quanto poteva apparire nel 1924, l’anno della morte di Sun Yat-sen.

Il movimento di idee bolsceviste della Russia, la quale confina con la Cina, aveva destato in Cina un’attenzione crescente. I dirigenti della politica russa credettero di poter facilmente far penetrare in Cina le loro idee, e di poter conquistare intellettualmente le masse cinesi. Si cercò di convincere i numerosi cinesi residenti in Russia ed in Siberia, si istituirono scuole per i cinesi a Mosca, ed in altre città della Russia. Ma il movimento in Cina durò poco; la predicazione contro la famiglia, contro la proprietà terriera, in Cina assai suddivisa, ma non frantumata, perchè custodita da una solida organizzazione della famiglia, destò una profonda reazione. Le giornate di Canton, dell’ottobre 1927, segnarono con le loro migliaia di morti la fine dell’influenza del pensiero russo in Cina. L’anno scorso, nel 1933, fu represso il movimento bolscevico, o meglio agrario, del Fu-kien; e forse ora, mentre io parlo, questo movimento si limita ad alcune zone della provincia del Kwang-si.

Ci possiamo ora chiedere se il movimento cantonese e delle provincie finitime del Sud della Cina dipenda per avventura da una mancanza di unità di razza della Cina, per cui si sente spesso contrapporre il Sud rivoluzionario al Nord conservatore.

Le razze della Cina sono senza dubbio varie ed assai differenti fra loro, proprio come quelle dell’Europa. Ma i movimenti intellettuali hanno le loro origini più vicine e più importanti, non nella razza, ma nella storia della cultura e nelle vicende storiche.

La Cina del Sud era, durante l’impero, assai lontana dalla capitale, ed assai vicina invece alle floride colonie cinesi della Malesia, delle Indie Olandesi e dell’America. La popolazione densa della Cina del Sud, le sue coste frastagliate ed il conseguente sviluppo di una popolazione di marinai e di commercianti arditi e coraggiosi, ha spinto da molti secoli, fuori della Cina, in cerca di guadagno e di avventure, una decina di milioni di Cinesi. Non è per caso che Sun Yat-sen è sorto da una famiglia di agricoltori cinesi emigrati nelle isole Honolulu.

L’insipienza del decadente governo della dinastia Ming e quella ancor peggiore dell’ultima dinastia manciù, fece perdere al popolo cinese i vantaggi che i coraggiosi marinai del Fo-kien, del Che-kiang e del Kwangtung avevano procacciato alla Cina. Quei governi fiacchi ed inetti non si accorsero dell’importanza enorme delle colonie cinesi nell’Oceano Pacifico, le quali erano fiorenti di vita propria, già da alcuni secoli, prima che gli europei iniziassero il loro movimento di espansione.

La sparizione nel secolo XIX dell’indipendenza del piccolo, povero, ma non inglorioso, regno coreano, è da attribuirsi, non soltanto agli atti di violenza dei potenti vicini e rivali tra loro, che successivamente lo soggiogarono, Cina, Russia e Giappone, ma all’insipienza del fiacco governo coreano degli ultimi secoli, il quale si dimostrò quasi sempre gretto e nemico di ogni idea nuova, ed irrigidito dallo sterile insegnamento della filosofia di Chu Hsi.

Per capire le difficoltà in cui si trova la Cina d’oggi, conviene gettare uno sguardo alle condizioni profondamente diverse in cui si è svolta la trasformazione del Giappone. Una solida organizzazione aristocratica ha sempre guidato la politica di questo paese. Fin dal 1649 alcuni giovani giapponesi, come io scopersi molti anni fa in una nota alla geometria di Cartesio, studiarono all’Università di Leida. Dopo la chiusura del Giappone ad ogni influenza europea, a causa dell’intervento dei primi cattolici nelle lotte che nel 1600 si erano svolte in Giappone, nel 1716 fu permesso lo studio dell’olandese per capire le scienze europee, soprattutto la medicina. Nel 1757 si traducevano trattati olandesi di chirurgia, nel 1759 trattati di elettricità, nel 1783 trattati di anatomia e di geografia. Nel 1801 il governo dello shogun aveva istituito un corpo di traduttori, per introdurre in Giappone le scienze d’Europa e l’arte militare. Si capisce quindi che nel 1868 il Giappone si trovasse relativamente pronto a capire ed apprezzare ciò che l’Europa era realmente.

In Cina invece questo movimento verso l’Europa, ostacolato dal Governo cinese fino alla vittoria del Giappone contro la Russia, nel 1905, soltanto in questi ultimi trent’anni si svolge, senz’ordine, se pure con entusiasmo crescente, e senza disciplina, tra gruppi relativamente piccoli di studiosi. La Cina non ha avuto mai altra classe dirigente che quella degli studiosi e della burocrazia dello Stato. I suoi movimenti sono quindi stati più lenti e faticosi.

Ho dato così un’idea, un po’ vaga, del movimento di idee che muove le classi dirigenti, cioè gli studiosi della Cina moderna. Conviene aggiungere, accanto ad essi, la rinascita degli studi buddisti nei conventi cinesi, soprattutto per l’esempio, e anche per lo stimolo del rifiorente buddismo giapponese. Il livello medio della cultura, e forse anche della forza morale e religiosa dei monaci cinesi, è certamente assai inferiore a quello delle organizzazioni religiose cattoliche, sorrette e guidate da un’autorità vigile e continua. Ma anche tra i buddisti cinesi non sono rari e non vanno disprezzati i religiosi convinti e sinceri, appassionati lettori dei libri sacri dell’India. Non è da dimenticare che san Francesco Saverio reclutò i suoi primi cristiani nei conventi buddisti giapponesi.

Ma i movimenti di cui ho parlato finora sono soltanto quelli delle persone colte. Possiamo noi avere un’idea di che cosa pensano le centinaia di milioni che formano le masse del popolo cinese? Nelle campagne, ove vivono almeno gli otto decimi dei Cinesi, che sono in gran parte agricoltori che coltivano le loro terre, il culto degli antenati, ben lontano da quello elaborato e complicato della Cina feudale, quale ci è descritto nei classici confuciani, sopravvive soltanto in quanto è l’espressione della gerarchia e dell’organizzazione civile che tiene uniti solidamente i membri della famiglia.

Accanto a questo culto, nei numerosi conventi buddisti e taoisti, nelle infinite cappelle sparse nella campagna e dedicate al dio del suolo o ad altre divinità protettrici, che gli abitanti del luogo sentono più vicine, si svolgono e sono alimentate da sentimenti di una fede, non sempre distinta e ben determinata, numerose cerimonie religiose.

Nelle città, le folle sono riunite, non soltanto per bisogni economici, in un grande numero di corporazioni, spesso molto antiche, le quali legano ed uniscono i membri di una stessa professione, di una stessa arte, di uno stesso commercio o anche soltanto di una stessa regione. Negli edifici grandiosi e talvolta sontuosi che sono la sede di queste istituzioni si svolgono cerimonie religiose.

Nelle città più moderne, sorte per un’opera comune di collaborazione tra l’Europa e la Cina, Shanghai con oltre tre milioni e mezzo di abitanti, Canton, Han-kow, T’ien-tsin, ecc. ognuna con più di un milione di abitanti, le idee europee penetrano lentamente nelle folle, aiutate dalla organizzazione della grande industria, dalla stampa, dalle centinaia di giornali quotidiani, purtroppo anche dai cinematografi, e soprattutto da numerose istituzioni scolastiche cinesi ed europee, laiche e missionarie, di ogni grado e di ogni genere.

L’Accademia Nazionale delle Scienze, con le sue diramazioni di Pechino, di Nanchino e di Shanghai, ha già pubblicato qualche centinaio di volumi; vari dei quali illustrano, in modo degno, la geologia, la preistoria, le scienze naturali, il folklore, della Cina. Numerose università fondate dal governo cinese, da privati cinesi, da americani e da inglesi, i quali hanno opportunamente stabilito stretti legami tra queste nuove università cinesi e le corrispondenti e più celebri ed antiche università d’Inghilterra e d’America, notevoli università fondate dalle missioni cattoliche e protestanti, estendono ogni anno ed accrescono la loro azione.

È da aggiungere che in Europa e in America, e cioè negli Stati Uniti, in Inghilterra, in Francia, in Germania, in Olanda, nel Belgio, nella Svezia, ma non ancora in Italia, numerose istituzioni scientifiche, speciali istituti di cultura superiore sono dedicati allo studio della cultura cinese, nei quali studiosi cinesi e studiosi europei collaborano, con buoni frutti, per mezzo di numerose pubblicazioni e organizzazioni di missioni ed esplorazioni scientifiche.

Possa l’Italia, che già fu la prima con Marco Polo e con Matteo Ricci, non essere oggi l’ultima tra le nazioni europee a sentire l’obbligo e il dovere di conoscere e di aiutare la Cina.

NOTA BIBLIOGRAFICA.

Molte indicazioni sulla vita intellettuale cinese sono date nell’articolo Cina dell'Enciclopedia Italiana di scienze, lettere ed arti, diretta da Giovanni Gentile, Milano, vol. X, 1931.

Chi voglia cominciar da solo lo studio della letteratura cinese, troverà un’eccellente guida in: A. Zottoli, Cursus litteraturae sinicae, Shanghai, 1878-1883, 5 vol. in-8°, col testo cinese ed una versione letterale a fronte.

Uno sguardo d’insieme preciso e profondo delle dottrine della Cina nell’antichità è dato da H. Maspero, La Chine antique, Parigi, 1927. Contiene pure molte notizie interessanti, ma ordinate con un intendimento personale, il recente volume: M. Granet, La pensée Chinoise, Parigi, 1931.

Sono pure utilissimi, scritti con passione, e talvolta con foga non sempre equilibrata, i numerosi volumi del P. Léon Wieger, tra cui sono da ricordare specialmente: Histoire des Croyance religieuses et des Opinions philosophiques en Chine, 2e éd. Hien-hien, 1922; La Chine à travers les ages, hommes et choses, Hien-hien, 1920, con un duplice repertorio biografico e bibliografico che dà un’idea della letteratura cinese antica e moderna; ed infine i sette volumi intitolati: Chine moderne, Hien-hien, 1920-1927, che sono formati da rapidi spogli annuali di giornali e riviste cinesi contemporanee.

Accurate e precise sono le rassegne bibliografiche pubblicate nei periodici T’oung Pao, di Leida, da P. Pelliot; Bull. de l’École française de l’Extrème Orient, di Hanoi; Journal Asiatique di Parigi; Bulletin of the School of Oriental Studies di Londra, ecc.

Per la biografia e la traduzione parziale degli scritti filosofici di Wang Yang-ming si veda: F. G. Henke, The philosophy of Wang Yang-ming, Chicago, 1916.

Un’idea esatta e suggestiva del travaglio intellettuale che affatica e tormenta gli studiosi cinesi contemporanea può essere tratta dalla eccellente traduzione di A. W. Hummel, The Autobiography of a Chinese Historian (Ku Chieh-kang), Leida, 1931, che forma il I volume della serie Sinica Leidensia, pubblicata dal Institutum sinologicum Lugduno-Batavum.

Infine le dottrine del partito nazionalista che guida ed indirizza il governo della repubblica cinese, sono raccolte nell’opera del P. Pasquale d’Elia, The triple Demism of Sun Yat-sen, Wuchang, 1931 (3a edizione).

G. V.